# 2.16 Goodness of Data --- chi-square Criterion --- Rejection of Data （データの健全性）

実験するときに測定データの健全性（goodness of data）を確認することは大切である。

1. 測定者は可能なかぎり複数回（最低でも2回）の測定を行い、再現性を確認すること。1回だけの測定に頼ってはいけない。
2. 測定者は測定した値の平均値からのバラツキを確認すること。バラツキが極端に大きかったり、小さかったりする場合は、測定があやしい。

## カイ二乗検定

```{math}
---
label: eq:2.88
---
\chi^{2} = \frac{ \sum_{i=1}^{N} (\overline{n} - n_{i})^{2} }{ \overline{n} }
```

:{math}`N`:
    測定回数
:{math}`n_{i}`:
    N個の測定結果
:{math}`\overline{n}`:
    測定の算術平均:


{eq}`eq:2.88`（教科書p.49 Eq.2.88）を使って、{math}`\chi^{2}`を計算し、表2.3（教科書p.50 Table2.3）から該当する箇所の確率を読み取る。